% $date: 2016-03-29
% $timetable:
%   gX:
%     2016-03-29:
%       3:

\section*{Разнобой про подмножества}

% $authors:
% - Иван Викторович Митрофанов

\begin{problems}

\item
В~множестве, состоящем из~$n$ элементов, выбрано $2^{n-1}$ подмножеств, каждые
три из~которых имеют общий элемент.
Докажите, что все эти подмножества имеют общий элемент.

\item
Даны $2016$ множеств, каждое из~которых состоит из~$45$ элементов, причем
объединение любых двух множеств содержит ровно $89$~элементов.
Сколько элементов содержит объединение всех этих $2016$ множеств?

\item
При каком наименьшем $n$ для любого набора~$A$ из~$2016$ множеств найдется
такой набор~$B$ из~$n$ множеств, что каждое множество набора~$A$ является
пересечением двух различных множеств набора~$B$?

\item
Среди всех подмножеств некоторого конечного множества выделили несколько
$(2k)$-элементных ($k$~--- фиксированное натуральное число).
Известно, что в~каждом подмножестве, состоящем не~более чем
из~$(k + 1)^2$ элементов, либо не~содержится ни~одного выделенного
подмножества, либо все в~нем содержащиеся выделенные подмножества имеют общий
элемент.
Докажите, что все выделенные подмножества имеют общий элемент.

\item
В~$n$-элементном множестве~$M$ выбрано $n$ различных подмножеств
$A_{1}$,~\ldots, $A_{n}$.
Докажите, что для некоторого $x \in M$ множества
$A_{1} \cup \{x\}$,~\ldots, $A_{n} \cup \{x\}$ также различны.

\item
В~Думе $1600$ депутатов, которые образовали $1000$ комитетов по~$80$~человек
в~каждом.
Докажите, что найдутся два комитета, имеющие не~менее четырех общих членов.

\item
В~некотором конечном множестве взяли $2^k + 1$ различных подмножеств
и~покрасили их в~два цвета, причем в~каждый цвет покрашено хотя~бы одно
множество.
Докажите, что среди симметрических разностей разноцветных множеств есть хотя~бы
$2^k$ различных.

\end{problems}

