% $date: 2016-03-31
% $timetable:
%   gX:
%     2016-03-31:
%       2:

% $caption: Неравенства (геометрия)

\section*{Неравенства}

% $authors:
% - Фёдор Львович Бахарев

\begingroup
    \def\abs#1{\lvert #1 \rvert}%

\begin{problems}

\item
Пусть $A_1 A_2 A_3 A_4$~--- тетраэдр, $G$~--- его центр масс,
$A_1'$, $A_2'$, $A_3'$ и~$A_4'$~--- точки пересечения описанной сферы с~лучами
$A_1 G$, $A_2 G$, $A_3 G$ и~$A_4 G$ соответственно.
Докажите неравенства
\[
    G A_1 \cdot G A_2 \cdot G A_3 \cdot G A_4
\leq
    G A_1' \cdot G A_2' \cdot G A_3' \cdot G A_4'
\]
и
\[
    \frac{1}{G A_1'} + \frac{1}{G A_2'} + \frac{1}{G A_3'} + \frac{1}{G A_4'}
\leq
    \frac{1}{G A_1} + \frac{1}{G A_2} + \frac{1}{G A_3} + \frac{1}{G A_4}
\; . \]

\item
Пусть $ABC$~--- остроугольный треугольник, $AO$ пересекает описанную окружность
треугольника $BOC$ второй раз в~точке $A'$, $BO$ пересекает описанную
окружность треугольника $COA$ второй раз в~точке $B'$, $CO$ пересекает
описанную окружность треугольника $AOB$ второй раз в~точке~$C'$.
Докажите неравенство
\[
    OA' \cdot OB' \cdot OC'
\geq
    8 R^3
\, . \]

\item
Пусть $ABCD$~--- вписанный
четырехугольник. Докажите, что
\[
    \abs{AB - CD} + \abs{BC - DA}
\geq
    2 \abs{AC - BD}
\, . \]

\item
Внутри правильного треугольника $ABC$ взята точка~$O$ так, что
$OA + OB < 3 \cdot OC$.
Докажите, что
\[
    3 \sqrt{3} \cdot
    \bigl(
        \ctg(\angle BOC / 2) + \ctg(\angle AOC / 2)
    \bigr)
    +
    \ctg(\angle AOC / 2) \cdot \ctg(\angle BOC / 2)
>
    5
\, . \]

\item
Из~медиан остроугольного треугольника составлен другой треугольник.
Пусть $R$ и~$R_m$~--- радиусы их описанных окружностей.
Докажите, что $R_m > 5 / 6 R$.

\item
Докажите неравенство $a b \geq 4 r R$.

\item
Пусть $ABC$~--- равноcторонний треугольник, $P$~--- точка внутри него.
Пусть лучи $AP$, $BP$, $CP$ пересекают стороны $BC$, $CA$, $AB$ в~точках
$A_1$, $B_1$, $C_1$ соответственно.
Докажите, что
\[
    A_1 B_1 \cdot B_1 C_1 \cdot C_1 A_1
\geq
    A_1 B \cdot B_1 C \cdot C_1 A
\, . \]

\item
Пусть $ABCDEF$~--- выпуклый шестиугольник, имеющий три пары параллельных
сторон.
Пусть $R_A$, $R_C$, $R_E$~--- радиусы описаных окружностей треугольников
$FAB$, $BCD$, $DEF$ соответственно, а~$P$~--- периметр шестиугольника.
Докажите неравенство
\[
    R_A + R_C + R_E
\geq
    \frac{P}{2}
\; . \]

\end{problems}

\endgroup % \def\abs

